## Практическое занятие №4. Работа с файловой системой из терминала.

Занятие посвящено работе с файловой системой в терминале.

### Рассматриваемые вопросы
1. Работа с файловой системой
2. Создание и удаление пользователей
1. Права доступа к файлам и каталогам
1. Пользователи в Linux


### Термины, которые нужно усвоить
1. pwd
1. ls и флаги -l, -a
1. cd
1. Спецсимволы . .. ~
2. Абсолютный и относительный путь
3. mkdir, rmdir
4. cp, mv, rm, touch
1. UID пользователя
1. команда id
1. rwx

### Отчёт по пз
1. **Скриншот**, где видно команду mkdir заданного каталога, команду вызова file.sh по относительному пути и вывод file.sh (шаблон "5-07-1 Иванов mkdir").
2. **Скриншот**, где видно команду удаления каталога 5-07-ivanov и команду ls -l до и после удаления (шаблон "5-07-2 Иванов rmdir")
3. **Скриншот**, из которого ясно назначение битов r и x для каталогов 5-07-R и 5-07-X. (шаблон "5-07-3 Иванов rx").
3. **Скриншот**, где видно код исполняемого файла из пункта 5 самостоятельной работы и результат его выполнения (шаблон "5-07-4 Иванов surname").

Скриншоты скопировать в \\\\fs\\prepods\\ваш\_преподаватель\\for\_write\BOS\pz4. Посмотреть результат можно [тут](http://gitlab:5000/ls/bos/pz4).

### Ход работы

Здесь и далее используется шаблон вида 5-07-ivanov, где 5 - ваша группа, 07 - ваш номер по журналу, Ivanov - ваша фамилия.

Шаблон 5-08-petrov - это следующий по списку слушатель с фамилией Петров. Для последнего по списку следующим считается первый по списку.

Справку по командам в bash смотрите в [вики](https://gitwork.ru/anetto/wiki/wikis/bash), в **man команда** или книге Advanced-Bash-Scripting-Guide (2004), размещённой на \\\\fs\\Кафедры\\732\\БОС.

1. На следующем занятии будет летучка по поколениям ОС. Необходимо повторить этот материал.

1. Пройти [опрос ПЗ3](http://gitlab:5000/bos/pz3).

1. Запустить терминал. Командой ниже получить текущий каталог

    ```bash
    pwd
    ```
1. Сравнить результат работы команды вывода содержимого текущего каталога без параметров и с параметрами

    ```bash
    ls
    ls -l
    ls -la
    ls -a
    ```

1. **Уяснить**, что значат значки rwx в начале каждой строки вывода ls -l. Права доступа повторяются три раза - для пользователя-владельца файла (user, u), для группы-владельца файла (group, g) и все остальные (other, o). Для файлов права доступа означают
    * r означает право на чтение
    * w - на запись
    * x на исполнение

1. Опробовать команду **cd** с различными параметрами. После каждой команды **cd** командой **pwd** анализировать текущую директорию

    ```bash
    cd .
    cd ..
    cd ~
    cd -
    cd
    ```
1. **Уяснить**, что
    * . - текущий каталог;
    * .. - родительский каталог для текущего;
    * ~ - домашняя директория пользователя, обычно /home/имя_пользователя. Указывается в /etc/passwd (напомним, что командой **cat /etc/passwd** можно просмотреть содержимое этого файла);
    * - - (только для cd) вернуться в предыдущий каталог. Если вы были в **/home/user/path**, выполнили **cd /some/other/dir**, то **cd -** вернёт вас обратно в **/home/user/path**;
    * cd без параметров эквивалентна cd ~;

1. В любом редакторе (nano, vim, gedit, mcedit) создать файл /home/user/Desktop/file.sh с содержимым (не забывайте изменять шаблонную строку на свою личную)

    ```bash
    #!/bin/bash
    echo 5-07-ivanov
    echo my pid is $$ # вывод PID процесса
    echo Sleeping for 6 sec, ctrl+c to abort
    sleep 6
    ```
1. Конструкция #! называется shebang (шебанг). Она логически эквивалентна расширению в ОС Windows - то есть строка после #! говорит интерпретатору, какой исполняемый файл запустить для этого скрипта. Типичные примеры - это #!/bin/bash - запуск в командной строке, #!/bin/python - запуск в интерпретаторе языка Python, #!/bin/perl - запуск в интерепретаторе языка Perl;

1. Сделать созданный файл исполняемым командой **chmod** (командой ls проверьте, что этот файл есть в текущем каталоге. Если нет, то перейдите в каталог, где создали этот файл)

    ```bash
    chmod +x file.sh
    ```
1. Опробовать различные варианты запуска созданного файла
    ```bash
    file.sh
    ./file.sh   # относительный путь
    /home/user/Desktop/file.sh # абсолютный путь
    ```
    
1. **Уяснить** разницу абсолютного и относительного пути. Абсолютный путь начинается от корня файловой системы, а относительный путь - от некоторого каталога файловой системы.

1. Запретите пользователю выполнять скрипт file.sh (chmod -x), попробуйте запустить этот файл. Запретите пользователю изменять файл и попробуйте его изменить. Запретите пользователю чтение файла и попробуйте его прочитать. Верните все права на этот файл.

1. Создать каталог вида 5-07-ivanov. Используйте **mkdir**.

1. Переместите (команда **mv**) созданный ранее file.sh в созданный ранее каталог 5-07-ivanov.
 
1. Запустите file.sh по относительному пути, **находясь при этом в родительском каталоге для 5-07-ivanov**. **Сделайте скриншот**, где видно команду mkdir, команду вызова file.sh по относительному пути и вывод file.sh.

1. Скопируйте каталог 5-07-ivanov с содержимым в новый каталог 5-08-petrov (команда **cp**, флаги в справке). Удалите каталог 5-07-ivanov (команда **rm**, нужные флаги смотрите в справке). **Сделайте скриншот**, где видно команду удаления каталога и команду ls -l до и после удаления.

1. На практике более интеллектуальным аналогом **cp** является команда **rsync**. Копируются только изменившиеся файлы, поддерживается копирование на удалённый компьютер (то есть не локальный).

1. С использованием mkdir и rmdir создайте и удалите каталог tmp.

1. Командой **touch** создайте пустой файл с произвольным названием. Командой **cp** сделайте копию этого файла. Комадной **mv** переименуйте исходный файл. Командой **rm** удалите копию. Попробуйте сделать те же действия ещё раз, воспользовавшись флагом -v для cp, mv и rm. Обратите внимание в man, что cp и rm по умолчанию не работают для каталогов с данными, и необходимо добавить флаг.

3. Передача аргументов в скрипт
	* **./script.sh** arg1 arg2 arg3...
    * Обработка внутри скрипта:
	    * $1 - первый аргумент (в этом примере arg1)
	    * $2 - второй аргумент
	    * ...
	    * $0 - имя скрипта
	    * $# - количество аргументов

	Напишите скрипт, который на вход будет принимать ваш номер по журналу num, и создавать каталоги от num до num+10. Имя создаваемого каталога нужно писать на экран (флагом в mkdir).
	
4. Нужно экспериментально выяснить, за что отвечают биты r и x для каталога. Бит w отвечает за запись в этот каталог. Создайте два каталога по своему шаблону: 5-07-R и 5-07-X. В них создайте файлы 1, 2 и 3 с некоторым содержимым и правами rwx. Для каталога 5-07-R разрешите r, но запретите x. Для каталога 5-07-X разрешите x, но запретите r. Попробуйте с помощью ls и cat получить доступ ко всем файлам и их метаданным. **Сделайте скриншот**, из которого ясно назначение битов r и x для каталогов. На скриншоте должно быть видно:
    * ls -la для R и X;
    * ls -la для конкретных файлов внутри R и X (достаточно одного файла);
    * cat для конкретных файлов внутри R и X (достаточно одного файла);
	
### Задание для самостоятельной работы
1. Нужно создать скрипт, который ежесекундно пишет на экран заданное значение. Нужно опробовать различные варианты реализации такого скрипта, они описаны ниже.

1. Создайте исполняемый файл, реализующий счётчит до 3. Содержимое файла может выглядеть так
    ```bash
    #!/bin/bash
    sleep 1
    echo 1
    sleep 1
    echo 2
    sleep 1
    echo 3
    ```
1. Реализуйте счётчик до 10. На первой строке нужно написать PID процесса, следом на каждой строке раз в секунду писать число-счётчик. Воспользоваться **черновиком** скрипта
    ```bash
    #!/bin/bash
    # этот код НЕ работает
    for i in seq 1 10
    sleep 1
    echo $i
    ```

1. Реализуйте исполняемый файл, аналогичный предыдущему, но с циклом **while**. Счётчик писать не на новой строке, а на этой же через пробел. То есть результат работы скрипта - PID процесса в первой строке, во второй числа от 1 до 10 через пробел. Числа должны появляться с задержкой в секунду.

1. Реализуйте исполняемый файл, который раз в секунду дописывает очередную букву вашей фамилии в консоль на одной строке (шаблон 5-07-ivanov). **Сделайте скриншот**, где виден код исполняемого скрипта и результат его работы. Обязательно использование цикла.

### Дополнительные задания на оценку
Демонстрировать преподавателю лично.

1. При нажатии правой кнопкой на рабочем столе или в файловом менеджере Nautilus есть кнопка "новый каталог", но нет "новый файл". Добавление пункта New File в nautilus производится за счёт создания файла в ~/Templates/file.txt. Это обобщённый интерфейс для создания шаблона любого файла, например, отчёта по ЛР с нужным титульным листом.

1. Воспользоваться ~/.local/share/applications для создания ярлыков на панели слева. Измените значок LibreOffice на значок Eclipse. Создайте **вручную** новый значок для калькулятора (не через добавление в избранные).